《**財神寶庫**》，是[倪匡筆下](../Page/倪匡.md "wikilink")[科幻小說](../Page/科幻小說.md "wikilink")[衛斯理系列之一](../Page/衛斯理系列.md "wikilink")，系列編號124，序言寫於2001年3月16日\[1\]。本故事並無任何科幻成份，反而像一個[推理故事](../Page/推理.md "wikilink")。

故事講述[富翁](../Page/富翁.md "wikilink")「老闆」的一段[隱語被他的親信](../Page/隱語.md "wikilink")[江海意外發現](../Page/江海_\(衛斯理系列\).md "wikilink")。為破解隱語，眾人都費盡心思。隱語被破解後，眾人的生活才得以回復正常。

## 故事概述

### 隱語的來歷

[白奇偉到](../Page/白奇偉.md "wikilink")[瑞士的一家](../Page/瑞士.md "wikilink")[銀行中的](../Page/銀行.md "wikilink")「阿爾卑斯保險庫」去開啟一種特別的保險箱，在此保險庫開啟[保險箱失敗的話](../Page/保險箱.md "wikilink")，就會被當作打劫銀行起訴。白奇偉進入保險庫後開啟保險箱，卻失敗了，於是他立即逃走\[2\]。

原來之前[白老大和白奇偉在](../Page/白老大.md "wikilink")[法國](../Page/法國.md "wikilink")[農場會見過江海](../Page/農場.md "wikilink")。江海是大富翁「老闆」的親信，在老闆死後，他無意發現老闆藏起來的一段隱語，而此隱語隱藏著一組[數字](../Page/數字.md "wikilink")，就是阿爾卑斯保險庫其中一個保險箱的[密碼](../Page/密碼.md "wikilink")。江海原本已研究出一組數字，但恐防有錯，於是想與白老大一起研究。白老大和江海希望用該筆保險箱內的[錢去幫助有需要的人](../Page/錢.md "wikilink")，於是白老大答應一起研究\[3\]\[4\]。

### 分析隱語

白老大和江海研究後得出一組數字，白奇偉用此組數字去開啟保險箱，但卻失敗了。於是，白老大把隱語給[衛斯理和](../Page/衛斯理.md "wikilink")[白素一同研究](../Page/白素.md "wikilink")。衛斯理、白素把隱語分成十三句，但白老大卻認為此隱語只有十二句，因為江海之前說過，老闆對「[13](../Page/13.md "wikilink")」這個數字十分忌諱。江海並且認為隱語中的首三個字「崇公道」沒有意義，只是「崇公說話」的意思而已，白素不置可否\[5\]。

經研究後，衛斯理和白素連同「崇公道」一句徹底推翻白老大之前的研究成果。研究出一組新的數字後，白老大決定親自到保險庫開啟保險箱。但白素擔心白老大會失敗，所以她去準備失敗後的救人安排。白素要求衛斯理將[麻醉劑放在](../Page/麻醉藥.md "wikilink")[酒中](../Page/酒.md "wikilink")，將自己、白老大和江海[麻醉](../Page/麻醉.md "wikilink")，以方便白素將白老大易容，衛斯理答應。醒後，衛斯理發現除了白老大被白素易容外，自己也被她易容\[6\]\[7\]。

### 失敗

白老大到保險庫開啟保險箱，但卻失敗了。在白老大被人押出來時，白素派來的一個胖女人製造了一場混亂，衛斯理趁機帶走白老大。事後討論，白老大暗指白素於分析隱語時誤導了他，使正確[密碼變成錯誤密碼](../Page/密碼.md "wikilink")。他們於是準備另一個計劃：以金錢僱人去開保險箱。他們列舉出所有他們認為可行的密碼，然後派人去試，但都失敗了\[8\]\[9\]。

失敗後，眾人回到衛斯理的家裡。[小郭來訪](../Page/小郭.md "wikilink")，衛斯理把事情始末告訴他，希望他能找出正確密碼，但小郭的解法和之前眾人所解的一模一樣。白老大於是利用[電腦把隱語公佈出去](../Page/電腦.md "wikilink")，希望能集思廣益，找出解法，但得到的都是些不合理的解法\[10\]。

### 白龍山人的孫子

一直到一個月後，電腦收到一封[電郵](../Page/電郵.md "wikilink")，令眾人興奮不已。寄信人正是當年用[狂草寫那隱語的白龍山人的](../Page/狂草.md "wikilink")[孫子](../Page/孫子.md "wikilink")。[信中大意記述他一家人的悲劇](../Page/書信.md "wikilink")：當年老闆要求白龍山人為他寫隱語。因為白龍山人曾經暗罵老闆，所以老闆決意報復，把一個保險箱交給白龍山人，只要他打開就可以得到一家銀行。因為那個保險箱，令白龍山人父子的生活變得十分不正常\[11\]\[12\]。

後來，[文化大革命開始](../Page/文化大革命.md "wikilink")，更導致白龍山人的兒子被害死，孫子被批鬥。文革結束後，他只能悽慘地過日子。看過此信後，眾人認為此信十分重要，因為白龍山人的孫子有一個和銀行中的保險箱以同樣密碼設定的保險箱。於是江海把保險箱帶回來\[13\]。

### 解開隱語

衛斯理靈機一觸，想到可能是數字[排列上有問題](../Page/排列.md "wikilink")，令眾人十分消沉，因為此令問題更複雜化。後來江海帶來保險箱，衛斯理嘗試用儀器來找出密碼，但失敗了。於是，他聯絡[戈壁](../Page/戈壁_\(衛斯理系列\).md "wikilink")、[沙漠](../Page/沙漠_\(衛斯理系列\).md "wikilink")，希望他倆能利用高[科技解開密碼](../Page/科技.md "wikilink")。他倆見到保險箱，知道這是[天工大王的作品](../Page/天工大王.md "wikilink")，所以兩人無法破解\[14\]\[15\]\[16\]。

眾人仍在苦苦思索，使生活被搞亂了。衛斯理擔心他們會步白龍山人的後塵，所以特意來勸白素，但白素指出她這樣做只是為了父親能完成心願，而她知道白老大並非是為了錢財，只是想勝過老闆，解開他所設的隱語\[17\]。

眾人重新研究。衛斯理一時心靈福至，想到了排列的方法就是以[生肖](../Page/生肖.md "wikilink")[地支來排列](../Page/地支.md "wikilink")。排列過後，組成一組數字，結果成功開啟保險箱。開啟後，衛斯理、白素率先表示不去開啟銀行的保險箱，而白老大也因白素的關係而明白到當中道理，江海也看透了。於是，一切大團圓結局\[18\]。

## 隱語

整句隱語為：「**崇公道始皇夢碎昭陵駿魂光武接位釣鰲大人君不見晉朝庾信望蒲台高翥勸酒鄭玄得夢觔斗雲翻不出少見多怪柳宗元桃花塢**」。

正確的分法為：「崇公道／始皇夢碎／昭陵駿魂／光武接位／釣鰲大人／君不見晉朝／庾信望蒲台／高翥勸酒／鄭玄得夢／觔斗雲翻不出／少見多怪柳宗元／桃花塢」。

更要按照生肖地支來將之重新排列。生肖地支是：子鼠、丑牛、寅虎、卯兔、辰龍、巳蛇、午馬、未羊、申猴、酉雞、戌狗、亥豬。

「崇公道」：崇公道是[蘇三起解中](../Page/蘇三起解.md "wikilink")，押解[蘇三的](../Page/蘇三.md "wikilink")[丑角](../Page/丑角.md "wikilink")。故此句隱藏著「[3](../Page/3.md "wikilink")」，配的是「丑牛」。

「始皇夢碎」：[秦始皇的皇朝傳到](../Page/秦始皇.md "wikilink")[秦二世](../Page/秦二世.md "wikilink")[胡亥就結束](../Page/胡亥.md "wikilink")。故此句隱藏著「[2](../Page/2.md "wikilink")」，配的是「亥豬」。

「昭陵駿魂」：指[昭陵六駿](../Page/昭陵六駿.md "wikilink")。駿，就是良馬。故此句隱藏著「[6](../Page/6.md "wikilink")」，配的是「午馬」。

「光武接位」：[漢光武帝](../Page/漢光武帝.md "wikilink")[劉秀於](../Page/劉秀.md "wikilink")[建武](../Page/建武_\(漢光武帝\).md "wikilink")[元年](../Page/元年.md "wikilink")[六月接位](../Page/六月.md "wikilink")。「劉」字可拆成卯、金、刀。故此句隱藏著「6」，配的是「卯兔」。

「釣鰲大人」：[列子湯問篇中](../Page/列子.md "wikilink")：「龍伯之國，有大人……一釣而連六鰲」。故此句隱藏著「[1](../Page/1.md "wikilink")，6」，配的是「辰龍」。

「君不見晉朝」：[李白](../Page/李白.md "wikilink")《襄陽歌》中：「君不見晉朝羊公一片石」。故此句隱藏著「1」，配的是「未羊」。

「庾信望蒲台」：[庾信字子山](../Page/庾信.md "wikilink")。[皮日休](../Page/皮日休.md "wikilink")《友人許惠酒以詩征之》中：「子山病起無餘事，只望蒲台酒一車」。故此句隱藏著「1」，配的是「子鼠」。

「高翥勸酒」：[高翥](../Page/高翥.md "wikilink")《清明》中：「人生有酒須當醉，一滴何曾到九泉」。「酒」古作「酉」。故此句隱藏著「1，[9](../Page/9.md "wikilink")」，配的是「酉雞」。

「鄭玄得夢」：[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")[鄭玄傳記載](../Page/鄭玄.md "wikilink")「建寧五年春得夢」，後演化成「巳年得夢」。故此句隱藏著「[5](../Page/5.md "wikilink")」，配的是「巳蛇」。

「觔斗雲翻不出」：[美猴王的觔斗雲翻不出](../Page/美猴王.md "wikilink")[五指山](../Page/五指山.md "wikilink")。故此句隱藏著「5」，配的是「申猴」。

「少見多怪柳宗元」：「少見多怪」即「蜀犬吠日」，[蜀即](../Page/蜀.md "wikilink")[四川](../Page/四川.md "wikilink")。故此句隱藏著「[4](../Page/4.md "wikilink")」，配的是「戌狗」。

「桃花塢」：為[唐伯虎所住](../Page/唐伯虎.md "wikilink")，唐伯虎娶了九個妻子。故此句隱藏著「9」，配的是「寅虎」。

經重新整理後，數字為：13961656151942。

## 故事角色

衛斯理、白素、白老大、白奇偉、江海、小郭、戈壁、沙漠、白龍山人的孫子

  - 財神老闆在故事中雖已逝世，但是一個重要根源角色，究竟他是影射誰。書中提及他掌握天下財權，利用權勢廣開財源，三十年來搜刮聚斂生意遍及全世界，分佈在各行各業，把天下財富集中到了一人一家的手中。而最重要的線索是他「未到古稀之年，就在一個宴會上，由於一個可笑的意外而一命鳴呼。」根據以上說法應是影射[宋子文](../Page/宋子文.md "wikilink")，[1925年任國民政府財政部長](../Page/1925年.md "wikilink")，1935年任[中國銀行董事長](../Page/中國銀行.md "wikilink")，長時間主理金融財務。雖然七十七歲才逝世已逾古稀，但是在一個小型宴會上用餐時誤吞雞骨而鯁死，多數符合書中的描述。\[19\]
  - 書中伏筆意外揭開白素的歲數，白素的生肖和白老大一樣屬虎，《[地底奇人](../Page/地底奇人.md "wikilink")》六十年代初[白素初次出場](../Page/白素.md "wikilink")，衛斯理形容她約二十三歲年紀，1962年是虎年，再根據《探險》一書的劇情交叉比對白素應是1938年9月中或下旬出生。\[20\]

## 相關書目

《[一半一半](../Page/一半一半.md "wikilink")》

## 參考文獻

-----

[Category:衛斯理系列](../Category/衛斯理系列.md "wikilink")
[Category:2001年小說](../Category/2001年小說.md "wikilink")

1.  《財神寶庫》 序言 [倪匡著](../Page/倪匡.md "wikilink")

2.  《財神寶庫》 第一部：阿爾卑斯保險庫 [倪匡著](../Page/倪匡.md "wikilink")

3.  《財神寶庫》 第二部：老闆 [倪匡著](../Page/倪匡.md "wikilink")

4.  《財神寶庫》 第三部：研究密碼 [倪匡著](../Page/倪匡.md "wikilink")

5.
6.  《財神寶庫》 第四部：安排 [倪匡著](../Page/倪匡.md "wikilink")

7.  《財神寶庫》 第五部：胖天使 [倪匡著](../Page/倪匡.md "wikilink")

8.
9.  《財神寶庫》 第六部：重大線索 [倪匡著](../Page/倪匡.md "wikilink")

10.
11.
12. 《財神寶庫》 第七部：噩夢 [倪匡著](../Page/倪匡.md "wikilink")

13.
14.
15. 《財神寶庫》 第八部：稀世奇珍 [倪匡著](../Page/倪匡.md "wikilink")

16. 《財神寶庫》 第九部：談心 [倪匡著](../Page/倪匡.md "wikilink")

17.
18. 《財神寶庫》 第十部：不做蝜蝂 [倪匡著](../Page/倪匡.md "wikilink")

19. 倪學網，紫戒.2014年3月13日

20. 倪學網，紫戒.2008年12月6日